<resources>
    <string name="app_name">RoofTop</string>

    <string name="my_name">Md Rashedul Islam Rony</string>
    <string name="athalofad">
        ফসলের ক্ষতিকর পোকামাকড় সাধারণত রঞ্জক পদার্থের দিকে আকৃষ্ট হয়। তার মধ্যে হলুদ \n
        রঙের দিকে এসব পোকার আকর্ষণ বেশি। বিশেষ করে সাদা মাছি ও শোষক পোকা হলুদ \n
        রঙের প্রতি বেশি আকৃষ্ট হয়। কীটনাশক তৈরির কোম্পানিগুলো নিরন্তর গবেষণা করে কিছু নতুন\n
        সাদা মাছি নাশক ‘মলিকিউল’ বাজারে আনলেও তা দীর্ঘস্থায়ী কাজে আসছে না। এ অবস্থায় \n
        পরিবেশবান্ধব নতুন এক প্রযুক্তি উদ্ভাবন করেছেন কৃষি বিশেষজ্ঞরা। তারা জানাচ্ছেন, হলুদ আঠালো \n
        ফাঁদ প্রযুক্তি কাজে লাগিয়ে সাদা মাছি ও শোষক পোকা দমন করা সম্ভব। আর এ পদ্ধতিতে অল্প \n
        ব্যয়ে পোকা দমন সহজ হওয়ায় কৃষককে সবজির জমিতে কীটনাশক বা বিষ প্রয়োগ করতে হচ্ছে না।\n
        বিভিন্ন ফসলের ক্ষতিকর পোকা দমনে হলুদ ফাঁদ অধিক কার্যকরী ভূমিকা পালন করতে সক্ষম বলে\n
        জানায় কৃষি বিভাগ। হলুদ ফাঁদ পদ্ধতি ব্যবহারে সুফল পাওয়ায় শেরপুরের নকলা উপজেলার কৃষকের\n
        মাঝে আগ্রহ বাড়ছে। এ ফাঁদ ব্যবহারের ফলে নিরাপদ শাকসবজিসহ বিভিন্ন কৃষিপণ্যের উৎপাদন বাড়ছে। \n
        ফলে কৃষকের কীটনাশক ব্যয় কমছে, পাচ্ছেন ন্যায্য দাম; অন্যদিকে ভোক্তারা পাচ্ছেন নিরাপদ শাকসবজি,\n
        ফল ও বিভিন্ন কৃষিপণ্য। নামমাত্র শ্রম ও ব্যয়ে স্থাপন করা হলুদ ফাঁদ ব্যবহারে কীটনাশক বাবদ বাড়তি\n
        খরচ কমে যাওয়ায় এ অঞ্চলের কৃষক অধিক লাভবান হচ্ছেন। কৃষি বিভাগ জানায়, জেলা-উপজেলার বিভিন্ন\n
        এলাকায় পোকা দমনে অল্প খরচের নতুন এ পদ্ধতির ব্যবহার বাড়াতে কৃষি বিভাগের পক্ষ থেকে কৃষককে\n
        উদ্বুদ্ধ করা হচ্ছে। দেওয়া হচ্ছে বিভিন্ন পরামর্শ ও প্রশিক্ষণ। সরেজমিন দেখা গেছে, কৃষককে উদ্বুদ্ধ করতে\n
        প্রদর্শনীর জন্য বিভিন্ন ফসলের খেতে স্থাপন করা হয়েছে হলুদ ফাঁদ। অল্প টাকায় নির্মিত হলুদ ফাঁদে কৃষক \n
        ক্ষতিকর পোকা দমন নিজ চোখে দেখে আগ্রহী হচ্ছেন। কৃষি বিভাগের বিভিন্ন স্তরের কৃষি কর্মকর্তা ও স্থানীয় \n
        কৃষকের সঙ্গে কথা বলে জানা যায়, এলাকায় নিরাপদ শাকসবজি উৎপাদনে নকলা উপজেলার বিভিন্ন এলাকার \n
        সবজি মাঠে স্থাপন করা হয়েছে ‘হলুদ ফাঁদ’ নামের পোকা দমনের নতুন পদ্ধতি। স্থানীয় কৃষক জানান, প্রতি\n
        হেক্টর শাকসবজির জমিতে গড়ে ২০ হাজার থেকে ৩০ হাজার টাকার কীটনাশক প্রয়োগ করতে হয়। কিন্তু একই\n
        পরিমাণ জমিতে আঠালো হলুদ ফাঁদে খরচ হচ্ছে ৭ হাজার থেকে ৮ হাজার টাকা। এতে একদিকে যেমন কমছে\n
        খরচ, অন্যদিকে উৎপাদন হচ্ছে নিরাপদ শাকসবজি। বাজারে এসব সবজির চাহিদা থাকায় উপযুক্ত দামও পাচ্ছেন কৃষক। \n
    </string>
    <string name="pesticides">
        আমাদের দেশের চাষযোগ্য সীমিত পরিমাণ জমির তুলনায় প্রায় ৩-৪ গুন সংখ্যক মানুষের \n
        খাদ্য চাহিদা মেটাতে প্রয়োজন একর প্রতি ফলন বৃদ্ধি। উৎপাদন বৃদ্ধির মুখ্য প্রযুক্তি হিসেবে\n
        রাসায়নিক সার ও কীটনাশক ব্যবহারের আবশ্যকীয় । ফলন বৃদ্ধির একাদর্শি দৃষ্টিভঙ্গি কৃষকের \n
        দারিদ্রতা ও অল্প শিক্ষার ফলস্বরূপ রাসায়নিক কৃষি উপকরণের অতি ও অসম প্রয়োগ ঘটে যাচ্ছে। \n
        যার ফলে জমির উপর বিভিন্নমুখী ক্ষতিকর প্রভাব পরিলক্ষিত  হচ্ছে, যা প্রতিনিয়ত পরিবেশ দূষিত করছে।\n

এছাড়া বছরে প্রায় ১৫-২০ লক্ষ টন খাদ্য শস্য পোকামাকড় দ্বারা ক্ষতিগ্রস্থ হয়। ফসল সংরক্ষণের গুরুত্ব বিবেচনায় \n
        কীটনাশকের অনিয়ন্ত্রিত ব্যবহার ঘটে। প্রায় ৫০০ কীটপতঙ্গ নিজেদের দেহে কীটনাশক প্রতিরোধ ক্ষমতা\n
        গড়ে তুলেছে। প্রচলিত রাসায়নিক কীটনাশক পরিবেশের জন্যও ক্ষতিকারক বলে প্রমাণিত হয়েছে। এই\n
        অবস্থায় জৈব কীটনাশকের ব্যবহারের প্রয়োজনীয়তা ও উপযোগীতা গুরুত্বপূর্ন হিসেবে বিবেচিত হচ্ছে।\n
    </string>
    <string name="balainasok">
     আমাদের দেশের চাষযোগ্য সীমিত পরিমাণ জমির তুলনায় প্রায় ৩-৪ গুন সংখ্যক মানুষের খাদ্য\n
        চাহিদা মেটাতে প্রয়োজন একর প্রতি ফলন বৃদ্ধি। উৎপাদন বৃদ্ধির মুখ্য প্রযুক্তি হিসেবে \n
        রাসায়নিক সার ও কীটনাশক ব্যবহারের আবশ্যকীয় । ফলন বৃদ্ধির একাদর্শি দৃষ্টিভঙ্গি কৃষকের\n
        দারিদ্রতা ও অল্প শিক্ষার ফলস্বরূপ রাসায়নিক কৃষি উপকরণের অতি ও অসম প্রয়োগ ঘটে যাচ্ছে। \n
        যার ফলে জমির উপর বিভিন্নমুখী ক্ষতিকর প্রভাব পরিলক্ষিত  হচ্ছে, যা প্রতিনিয়ত পরিবেশ দূষিত করছে।\n

এছাড়া বছরে প্রায় ১৫-২০ লক্ষ টন খাদ্য শস্য পোকামাকড় দ্বারা ক্ষতিগ্রস্থ হয়। ফসল সংরক্ষণের গুরুত্ব বিবেচনায় কীটনাশকের\n
        অনিয়ন্ত্রিত ব্যবহার ঘটে। প্রায় ৫০০ কীটপতঙ্গ নিজেদের দেহে কীটনাশক প্রতিরোধ ক্ষমতা গড়ে তুলেছে। প্রচলিত\n
        রাসায়নিক কীটনাশক পরিবেশের জন্যও ক্ষতিকারক বলে প্রমাণিত হয়েছে। এই অবস্থায় জৈব কীটনাশকের ব্যবহারের\n
        প্রয়োজনীয়তা ও উপযোগীতা গুরুত্বপূর্ন হিসেবে বিবেচিত হচ্ছে।
    </string>

    <string name="joiboSar">
       যেসব সার জীবের দেহ থেকে প্রাপ্ত অর্থাৎ উদ্ভিদ বা প্রাণির ধ্বংসাবশেষ থেকে প্রস্তুত করা যায় \n
        তাদেরকে জৈব সার বলে। যেমনঃগোবর সার,সবুজ সার,খৈল ইত্যাদি। গাছের প্রায় সব খাদ্য \n
        উপাদানেই জৈব সারে থাকে। \n

প্রকারভেদ\n
১। Nitrogenous fertilizer\n
২। phosphatous fertilizer\n
৩। potash fertilizer \n

ব্যবহার\n
১।সার হিসাবে\n
২।প্রভাবক হিসাবে\n
৩।গবাদিপশুরর খাদ্য হিসাবে\n

প্রয়োগ\n
potassium	nitrogen	phosphorus\n
muriate of potash	urea	NPK\n

    </string>
    <string name="feromonFad">
        ফেরোমন ফাঁদ হচ্ছে এক ধরনের কীটপতঙ্গের দমন ফাঁদ যাতে ক্ষতিকর পোকা-মাকড়ের\n
        নিয়ন্ত্রণ করতে সেক্স ফেরোমন ব্যবহার করা হয়। পুরুষ পোকাকে আকৃষ্ট করার জন্য স্ত্রী\n
        পোকা কর্তৃক নিঃসৃত এক ধরনের রাসায়নিক পদার্থ নির্গত করে যা সেক্স ফেরোমন নামে\n
        পরিচিত। কুমড়া জাতীয় ফসলে এ পদ্ধতির চমকপ্রদ কার্যকারিতার জন্য কৃষকদের মধ্যে \n
        এটি জাদুর ফাঁদ নামে পরিচিত। কুমড়া জাতীয় সবজির ক্ষেত্র যখন ফুল আসে তখন\n
        এবং বেগুনের জমিতে ডগা ও ফল ছিদ্রকারী পোকা দমনের জন্য চারা লাগানোর ১০-১৫ দিন\n
        থেকে ফেরোমন ফাঁদ স্থাপন করতে হয়। বেগুন ক্ষেতের আইল থেকে ৫ মিটার ভেতরে প্রতি ১০\n
        মিটার দূরে দূরে বর্গাকারে ফেরোমন ফাঁদ স্থাপন করতে হয়। সাধারণত দুটি খুঁটি দৃঢ়ভাবে স্থাপন করে \n
        তার মাঝে টোপ বা লিউরসহ ফাঁদটি বসিয়ে রশি বা গুনা দিয়ে খুঁটির সঙ্গে শক্ত করে বেঁধে দিতে হয়।
    </string>
    <string name="bisTop">
        বিষ টোপ ফাঁদ\n
 কুমড়া জাতীয় ফসল/সবজি/ফলের মাছি পোকা দমনে কাযর্কর পদ্ধতি।\n
 ১০০ শত গ্রাম পাকা মিষ্টি কুমড়া জাতীয় ফসল/সবজি/ফল কুচি কুচি করে কেটে তা\n
থেতলিয়ে ০.২৫ গ্রাম মিপসিন ৭৫ পাউডার অথবা সেভিন ৮৫ পাউডার বা সানটান ৫০\n
বা সেকুফেন ৮০ পাউডার এবং ১০০ মিলি পানি মিশিয়ে পেষ্ট তৈরি করা।\n
 মাটি/প্লাস্টিকের পাত্রে উক্ত পেষ্ট রেখে তিনটি খুটির সাহয্যে এমনভাবে স্থাপন \n করতে হবে যাতে বিষটোপের পাত্রটি মাটি থেকে ০.৫ মি উচুতে/সংশ্লিষ্ট সবাজ বা ফলের কাছা কাছি থাকে।
 বিষটোপের পাত্রটি ৩টি খুটির মাথায় অন্য একটি বড় আকারের চেপ্টা পাত্র দিয়ে \n ঢেকে দিতে হবে যাতে বৃষ্টির পানি বা রোদে নষ্ট না হয়।
 বিষটোপ তৈরির পর ৩-৪ দিন পর্যন্ত ব্যবহার করে তা ফেলে দিয়ে আবার নতুন \nকরে তৈরি বিষটোপ ব্যবহার করতে হবে।
 খেয়াল রাখতে হবে যেন বিষটোপ কখনও শুকিয়ে না যায়।\n
 বিষটোপ ফাঁদ জমিতে ক্রমানুসারে ১২ মি দূরে দূরে স্থাপন করতে হবে।\n
    </string>
    <string name="misSroCas">
        মিশ্রচাষ  একই খামারে ফসল, গবাদি পশু, হাঁস-মুরগি, মৎস্য প্রভৃতি উৎপাদনের কৃষি ব্যবস্থা। \n
        মিশ্রচাষ ব্যবস্থায় চাষ পদ্ধতির ঐ ধরনকে কাজে লাগানো হয় যাতে ফসল, গবাদি পশু ও বৃক্ষ\n
        উৎপাদন অন্তর্ভুক্ত থাকে। একটি শ্রমঘন মিশ্রচাষ ব্যবস্থা অনুশীলনের ক্ষেত্রে নির্দিষ্ট এক খন্ড জমির\n
        উপর সর্বোচ্চ পুনরাবর্তন নীতির ভিত্তিতে ফসল, হাঁস-মুরগি, মৎস্য ইত্যাদি অন্তর্ভুক্ত থাকে। অধিকাংশ \n
        মিশ্রখামারে রয়েছে একাধিক উদ্যোগ এবং যেগুলিতে অন্তর্ভুক্ত থাকে ফসল, গবাদি পশু, ছাগল, হাঁস-মুরগি,\n
        মৎস্য; কখনও ফসল, গবাদি পশু, মহিষ, হাঁস-মুরগি; কখনওবা গবাদি পশু, ছাগল, হাঁস-মুরগি;\n
        আবার কখনও ফসল মৎস্য ইত্যাদির উৎপাদন ব্যবস্থা। দুই বা ততোধিক ফসল যুগপৎ একই জমিতে \n
        ফলানোর পদ্ধতিকেও মিশ্রচাষ বলা হয়।
    </string>
    <string name="joiboKrishirDhanrona">
        ছাদ বাগানের গুরুত্ব\n
(ক) তাজা শাক-সবজি ও ফল-মূল পাওয়ার জন্য;\n
(খ) বাড়তি আয় ও অবসর সময় কাটানোর জন্য ইত্যাদি;\n
(গ) কর্মসংস্থান সৃষ্টির জন্য;\n
(ঘ) ছাদের সবুজ চত্বরে বিনোদনের সুবিধা পাওয়ার জন্য;\n
(ঙ) পরিবেশ দুষণ মুক্ত রাখার জন্য;\n
(চ) বায়ো ডাইভারসিটি সংরক্ষণের জন্য;\n
(ছ) অবকাঠামো তৈরীতে যে পরিমাণ জমি নষ্ট হয় ছাদে বাগানের মাধ্যমে তার কিছু অংশ পুষিয়ে নেওয়ার জন্য;\n
(জ) বৃষ্টির পানি গড়িয়ে যেতে বাধা দেওয়ার জন্য;\n
(ঝ) গ্রীন হাউস প্রতিক্রিয়ার কবল থেকে রক্ষা পাওযার জন্য;\n
(ঞ) ছাদের ইনসুলেশনের জন্য;\n
    </string>

    <string name="adhunikKrishi">
        জনসংখ্যা বৃদ্ধি আর নানা রকম খাদ্য ঘাটতির কারণে গত কয়েক দশক ধরে ফসলের উৎপাদন বৃদ্ধি করা\n
        ছাড়া আমাদের আর কোন গত্যন্তর ছিল না। ফসলের উৎপাদন বৃদ্ধি করতে গিয়ে আমাদের এক ফসলী \n
        জমিকে দুই ফসলী জমিতে রূপান্তর করতে হয়েছে। দুই ফসলী জমিকে আবার তিন ফসলী জমিতে রূপান্তর\n
        করতে হয়েছে। আমাদের প্রধান খাদ্য হলো ভাত। চাল যেন বিদেশ থেকে আমদানী না করতে হয় সে জন্য\n
        ধানের আবাদ আমাদের বৃদ্ধি করতে হয়েছে। এর জন্য উদ্ভাবন করতে হয়েছে বিভিন্ন ধানী মৌসুম আর বিভিন্ন\n
        আবাদ অঞ্চল উপযোগী ধান জাত। এসব উচ্চ ফলনশীল আর হাইব্রিড ধান জাত আবাদ করার জন্য অনুসরণ\n
        করতে হয়েছে উন্নত আবাদ প্রযুক্তি। বিশাল খাদ্য ঘাটতির দেশকে দানা শস্যে স্বয়ংম্বর করার লক্ষ্যে নিবিড় \n
        চাষাবাদ পদ্ধতি অবলম্বন করতে হয়েছে। এর নেতিবাচক প্রভাব পড়ছে গিয়ে আমাদের পরিবেশ আর \n
        প্রতিবেশের উপর। আমাদের বাস্তুতন্ত্র হচ্ছে বিপর্যস্ত। ফলে আধুনিক কৃষি পরিবেশ ও বাস্তুতন্ত্রের ক্ষতিসাধন\n
        করে কিনা সে প্রশ্ন সঙ্গত কারণেই উত্থাপিত হচ্ছে। আমাদের বাস্তুতন্ত্রের কোন রূপ ক্ষতি সাধন না করে \n
        ক্রম বর্ধণশীল জনসংখ্যার জন্য টেকসই খাদ্য সংস্থান সম্ভব কি?\n
    </string>


</resources>
